%!TEX root = main.tex

\chapter{Sistema di Transfer Machine Translation}
\thispagestyle{empty}

\section{Consegna}
Creazione di un piccolo sistema di Machine Translation che lavori a livello transfer (alberi sintattici). L'obiettivo è quello di tradurre dall'inglese allo Yodish e cioè passare da una lingua SVO ad una XSV.

\section{Implementazione}
L'implementazione è in Java con l'ausilio dello Stanford CoreNLP\footnote{\url{http://nlp.stanford.edu/software/corenlp.shtml}.} e vede l'impiego di due classi:
\begin{itemize}
	 \item \texttt{TestYoda.java}, che simula l'interazione con un nativo Yodish al fine di ottenere la traduzione di una frase inserita dall'utente oppure una scelta a caso fra un set di predefinite.
	 \item \texttt{YodishSpeaker.java}, una classe singleton che implementa il vero e proprio sistema di traduzione. Grazie agli strumenti offerti dal CoreNLP si ottiene l'albero a costituenti della frase originale, dopodiché, mediante il metodo \texttt{translateFromEnglish(sentence)} si vanno ad applicare le regole di traduzione che sono state costruite ad hoc a partire dalle frasi fornite dal docente.
\end{itemize}

\subsection{Le regole di traduzione}
A partire dagli esempi forniti dal docente si sono dedotte e poi implementate le seguenti regole:
\begin{enumerate}
	\item Se la frase è costituita da un solo \textcc{VP} che al suo interno, nel primo livello, ha un'altro \textcc{VP}, si effettua la seguente trasformazione:
	\begin{equation*}
		(\textcc{VP}_1 (\star~\textcc{VP}_2)) \to (\textcc{VP}_2) (\textcc{VP}_1~\star)
	\end{equation*}
	con $\star$ indichiamo qualsiasi sequenza di nodi. 
	\item La seconda regola è quella che riesce a tradurre la maggior parte delle frasi (semplici): l'idea è quella di, una volta individuati una coppia di nodi \textcc{NP} e \textcc{VP}, spostare tutti i nodi dal secondo figlio di \textcc{VP} in poi in testa alla frase, precisamente, prima di \textcc{NP}. Ciò accade a tutti i livelli dell'albero, e con qualsiasi sequenza di nodi nel mezzo. Pertanto, la trasformazione adottata è la seguente:
	\begin{equation*}
		(\star_1~\textcc{NP}~\star_2 (\textcc{VP} (\textcc{T}_1~\textcc{T}_2~\star_3)) \star_4) \to (\star_1~\textcc{T}_2~\star_3~\textcc{NP}~\star_2 (\textcc{VP} (\textcc{T}_1))~\star_4)	 	
	 \end{equation*}
\end{enumerate}

\section{Sperimentazione}
\subsection{Risultati}
La sperimentazione si è svolta cercando di far tradurre al sistema le frasi fornite dal docente. È stato possibile effettuare una traduzione convincente soltanto per le frasi più semplici. In particolare, traduciamo correttamente: 
\begin{itemize}
	\item `'The mind of a child is truly wonderful.`' 
	\item `'You still have much to learn.`'
	\item `'The council does agree with you.`'
	\item `'Master Obi-Wan has lost a planet.`'
	\item `'The Clone Wars has begun.`'
	\item `'Do not mourn them. Do not miss them.`'
\end{itemize}
Vi sono poi casistiche di frasi la cui traduzione è vicina a quella corretta, come ad esempio 'There is no time to question.`', mentre altre sono decisamente più lontane. 

\subsubsection{Valutazione dei risultati}
I risultati non sono stati particolarmente convincenti. \\[2ex]
Riusciamo a tradurre soltanto frasi semplici, ma d'altronde abbiamo scritto sostanzialmente due regole e sappiamo bene che un sistema rule-based perfomante deve essere supportato da centinaia di queste. \\[2ex]
In definitiva, per ottenere risultati migliori si rende necessario introdurre regole molto fini e costruite a partire da un set di frasi più vario.


